---
title: 正则表达式学习笔记
date: 2019-03-26 13:30:00
tags:
	- 正则表达式
categories:
	- 正则表达式
---

正则表达式学习(js)

# 概览

先拿数字举例

|  符号   | 含义          |
| :-----: | ------------- |
|   \d    | 数字          |
|   \d?   | 0个或1个数字  |
|   \d+   | 1个或多个数字 |
|   \d*   | 0个或多个数字 |
|  \d{3}  | 3个数字       |
| \d{3,5} | 3个到5个数字  |

几个常用的例子

1. 单词边界\b

   比如我们就像匹配单词`is`,像`qishi`这样的不要匹配，我们就需要`\bis\b`

2. 点.表示任意字符

   如果我们就需要匹配点.,那我们就需要转义`\.`

3. 匹配`//`

   网址中经常有`//`,要匹配这个，也需要转义`\/\/`

4. 分组()

   分组之后，我们可以提取其中的内容

5. 或者[]

   在匹配日期中,`[-/]`,就可以要么匹配`-`,要么匹配`/`

6. 开头、结尾

   ^表示以什么开始，$表示以什么结束

# 正则对象

创建一个正则对象

`var reg = new RegExp('\\bis\\b','g')`

`\\`，第一个是为了转义，第二个是配合后面的`\b`

## 修饰符

- g: global 表示全文搜索
- i: ignore case 忽略大小写。默认大小写敏感
- m:multiple lines 多行搜索

多行匹配就是让后面的行同样适用于第一行的规则。
没加换行修饰符

![image.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-a73e8b27dfb0be51.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
第二行，第三行的都没有匹配到。

如果我们加上换行修饰符
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-23ccaa0e96549f7a.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)


# 元字符

正则表达式由两种基本字符组成，一类是原义文本字符，写什么就匹配什么，我们看到的就是要匹配的。第二类就是元字符，元字符就是在正则表达式中有特殊含义的非字母字符。
![1553516159529.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-463443030e6cc6bd.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)


# 字符类

![1553516410201.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-59a483e7f22a55de.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

我们使用`[]`构造了一类字符，这一类字符中，可以是abc中的任意一个。

 # 字符类取反
![1553516535536.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-1045552de3854f01.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
# 范围类
如果我们要需要一个类，包括数字从5到9,我们需要这样`[5 6 7 8 9]`,如果数字多的话，会很麻烦
所以就需要范围类了
![image.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-595512eed6a0cf16.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
## 连写
[a-zA-Z],就把大小写都包括了。
如果我们不光包括大小写，还需要包括`-`
[a-zA-Z-]，后面加一个`-`就可以了。

# js预定义类和边界
上一节中，看到我们可以自定义类，这样已经方便了我们书写，但是还不够，为此，正则表达式还给我们提供了预定义类来匹配常见的字符类。
![image.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-8020d1d606440f54.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-98a681b50b95f746.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

我们可以自己构造：
`ab[0-9][^\r\n]`
也可以使用正则的预定义类
`ab\d.`

## 边界
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-dcb5181896235361.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

举例

![image.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-79e496ba73c10c19.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

# 量词
我们希望匹配一个连续出现20次的数字的字符串

![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-446e7bc3d67fd311.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

好麻烦

![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-4767f9d50315ba3c.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

# 贪婪模式和非贪婪模式
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-5045f2f20ac27bad.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

这个会匹配多少？
默认是贪婪模式，会都匹配。
如果我们想让它尽可能少的匹配，我们就设置为非贪婪模式。
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-4b8fd7c0271e82e3.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

举例：
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-14c37e86e7c94229.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

# 分组
我们有这样的场景，匹配字符串`Byron`出现三次的场景。
学习了量词之后，我们可以这样：`Byron{3}`
但是这并不是我们需要的，因为它代表的是`n`出现三次。
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-3cba30a85a25d820.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

## 或
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-9dfa38a6090f79c2.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

上面的例子，如果我们只是想把或作用`on`或`Ca`，我们可以这样
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-da513b5028a88d3c.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

## 反向引用

场景：
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-55c8ab9917639417.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
不光是`-`变成了`/`,日期的顺序也变了。
> 我们要替换的内容还在字符串本身里面，就相当于变量的概念了。

![image.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-b1d4f60ae2ef83af.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
> note:如果没有分组的话，$就表示原义了。

## 忽略分组
![image.png](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-dbaa661b2ec79f85.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

# 前瞻和后顾
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-1d82cc25062e60dd.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-e0534667d4497f0d.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

举例
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-c74e19287dabf807.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)
![](https://upload-images.jianshu.io/upload_images/422094-7a199dcb2f2afc0c.png?imageMogr2/auto-orient/strip%7CimageView2/2/w/1240)

这里的`(?=\d)`不是正则部分，它是类型断言部分。

